\subsection{Receptores ao longo de um círculo}
\par Neste primeiro problema, iremos assumir que nosso domínio está completamente preenchido por ar e que a fonte (\textbf{TX}) está no centro do domínio.
\par Além disso iremos utilizar 4 receptores (\textbf{RX}) igualmente distribuídos ao longo de um círculo de raio $0.8$m conforme imagem abaixo:
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw (-3,-1.5) -- (-3,1.5);
\draw (3,-1.5) -- (3,1.5);
\draw (-3,-1.5) -- (3,-1.5);
\draw (-3,1.5) -- (3,1.5);
\draw (2.5,1.25) node{Ar};
\begin{scope}[dashed]
\draw (0,0) circle (1);
\end{scope}
\draw (0,0) node{TX};
\draw (-1,0) circle (0.05);
\draw (-1.5,0) node{$RX_2$};
\draw (0,-1) circle (0.05);
\draw (0,-1.3) node{$RX_4$};
\draw (0,1) circle (0.05);
\draw (0,1.3) node{$RX_3$};
\draw (1,0) circle (0.05);
\draw (1.5,0) node{$RX_1$};
\end{tikzpicture}
\caption{Domínio do problema 1a}
\label{fig:p1s1dominio}
\end{figure}
Para realizar as simulações utilizamos os seguintes parâmetros:
\begin{itemize}
    \item Pulso Ricker na direção $\hat{z}$ com frequência de $1.5\ GHz$
    \item $dx = dy = dz = 0.002\ m$
    \item Janela de Tempo de $3\cdot10^{-9}\ s$
\end{itemize}

\newpage
\subsubsection{Simulações para o campo elétrico}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{P1/Q1/RX1-EZ.PNG}
\caption{Campo elétrico $\vec{E}\cdot\hat{z}$ em função do tempo para $RX_1$}
\label{fig:p1s1ezrx1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{P1/Q1/RX2-Ez.PNG}
\caption{Campo elétrico $\vec{E}\cdot\hat{z}$ em função do tempo para $RX_2$}
\label{fig:p1s1ezrx2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{P1/Q1/RX3-Ez.PNG}
\caption{Campo elétrico $\vec{E}\cdot\hat{z}$ em função do tempo para $RX_3$}
\label{fig:p1s1ezrx3}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{P1/Q1/RX4-Ez.PNG}
\caption{Campo elétrico $\vec{E}\cdot\hat{z}$ em função do tempo para $RX_4$}
\label{fig:p1s1ezrx4}
\end{figure}

A partir dos gráficos de $\vec{E}$, que possui só componente em $\hat{z}$ e tem a mesma intensidade para todos os receptores, observa-se que a onda eletromagnética é cilíndrica.

\subsubsection{Simulações para o campo magnético}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{P1/Q1/RX1-Hx.PNG}
\caption{Campo elétrico $\vec{H}\cdot\hat{x}$ em função do tempo para $RX_1$}
\label{fig:p1s1hxrx1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{P1/Q1/RX2-Hx.PNG}
\caption{Campo elétrico $\vec{H}\cdot\hat{x}$ em função do tempo para $RX_2$}
\label{fig:p1s1hxrx2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{P1/Q1/RX3-Hx.PNG}
\caption{Campo elétrico $\vec{H}\cdot\hat{x}$ em função do tempo para $RX_3$}
\label{fig:p1s1hxrx3}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{P1/Q1/RX4-Hx.PNG}
\caption{Campo elétrico $\vec{H}\cdot\hat{x}$ em função do tempo para $RX_4$}
\label{fig:p1s1hxrx4}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{P1/Q1/RX1-Hy.PNG}
\caption{Campo elétrico $\vec{H}\cdot\hat{y}$ em função do tempo para $RX_1$}
\label{fig:p1s1hyrx1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{P1/Q1/RX2-Hy.PNG}
\caption{Campo elétrico $\vec{H}\cdot\hat{y}$ em função do tempo para $RX_2$}
\label{fig:p1s1hyrx2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{P1/Q1/RX3-Hy.PNG}
\caption{Campo elétrico $\vec{H}\cdot\hat{y}$ em função do tempo para $RX_3$}
\label{fig:p1s1hyrx3}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{P1/Q1/RX4-Hy.PNG}
\caption{Campo elétrico $\vec{H}\cdot\hat{y}$ em função do tempo para $RX_4$}
\label{fig:p1s1hyrx4}
\end{figure}


\par Com base nos gráficos plotados para o campo magnético, observa-se quepara os receptores localizados no mesmo eixo $\hat{y}$ do transmissor TX, ou seja,RX3 e RX4, possuem as componentes do campo magnético para o eixo $\hat{x}$ de $\vec{H}$, RX3 possui a mesma forma do campo elétrico Ez e RX4 tem a forma invertida, além disso suas componentes de $\vec{H}$ em $\hat{y}$ são apenas ruídos. Já para os receptores localizados no mesmo eixo $\hat{x}$ de TX (RX1 e RX2) observa-se o contrário, eles possuem as componentes do campo magnético $\vec{H}$ apenas em $\hat{y}$, RX2 com a mesma forma do campo elétrico Ez e RX1 com a forma invertida e suas componentes em $\vec{x}$ são apenas ruídos. Tudo isso está de acordo com as análises analíticas. 

\newpage
\subsubsection{Vetor de Poynting}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{P1/Q1/PoyntRx1.png}
\caption{Vetor de Poyting para $RX_1$}
\label{fig:p1s1poytrx1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{P1/Q1/PoyntRx2.png}
\caption{Vetor de Poyting para $RX_2$}
\label{fig:p1s1poytrx2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{P1/Q1/PoyntRx3.png}
\caption{Vetor de Poyting para $RX_4$}
\label{fig:p1s1poytrx3}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{P1/Q1/PoyntRx4.png}
\caption{Vetor de Poyting para $RX_4$}
\label{fig:p1s1poytrx4}
\end{figure}

\par A partir dos gráficos do vetor de poynting, observa-se que para os receptores que estão no mesmo eixo mas em sentidos contrários ($RX_1$/$RX_2$ e $RX_3$/$RX_4$) possuem mesma direção e magnitude, mas sentidos opostos. Dessa forma, conclui-se que a onda eletromagnética se propaga radialmente em relação a TX.

\newpage
\subsection{Receptores ao longo do eixo x}

\par Neste primeiro problema, iremos assumir que nosso domínio está completamente preenchido por ar e que a fonte TX está em (x = 0.05m,0.105m),$RX_1$(0.100m,0.105m), $RX_2$(0.150m,0.105m),$RX_3$(0.200m,0.105m). Conforme mostra a figura abaixo:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) -- (0,3);
\draw (0,0) -- (6,0);
\draw (6,0) -- (6,3);
\draw (0,3) -- (6,3);
\draw (5.5,2.75) node{Ar};
\begin{scope}[dashed]
\draw (1,1.5) -- (4,1.5);
\end{scope}
\draw (1,1.5) circle (0.05);
\draw (1,1.7) node{\textbf{TX}};
\draw (2,1.5) circle (0.05);
\draw (2,1.7) node{$RX_1$};
\draw (3,1.5) circle (0.05);
\draw (3,1.7) node{$RX_2$};
\draw (4,1.5) circle (0.05);
\draw (4,1.7) node{$RX_3$};
\end{tikzpicture}
\caption{Domínio do problema 1b}
\label{fig:p1s2dominio}
\end{figure}

\subsubsection{Velocidade da fase}
A velocidade de fase é dada por:
\begin{equation}
v = \frac{\Delta x}{\Delta t}
\end{equation}

\par dado que $\Delta x$ é 0.05m, $\Delta t$ pode ser estimado a partir da diferença de tempo de tempo entre dois picos para o gráfico do campo elétrico dos receptores:

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{P1/Q1b/Ez.png}
\caption{Campo elétrico dos receptores em função do tempo}
\label{fig:p1s2ez}
\end{figure}
\begin{align*}
\Delta t = {(9.67-7.972)\times10^{-10}\;\text{s}} = 1.698 \times 10^{-10}\text{s}
\end{align*}
\begin{align*}
v=\frac{0.05\;\text{m}}{1.698 \times 10^{-10}\;\text{s}}=2.944\times10^8\;\text{m/s}
\end{align*}
Velocidade muito próxima a da luz propagando no espaço livre.
\newpage
\subsubsection{Impedância intrínseca do meio}
A impedância intrínseca é dada por:
\begin{equation}
Z = \frac{\left | E_z \right |}{\left | H_y \right |}
\end{equation}
No qual os valores de Hy podem ser obtidos a partir do gráfico simulado:

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{P1/Q1b/Hy.png}
\caption{Campo magnético Hy dos receptores em função do tempo}
\label{fig:p1s2hy}
\end{figure}

\begin{equation}
    \nonumber
        Z1 = \frac{\left | 1818 \right |}{\left | 5.275 \right |} = 344.64 \Omega
\end{equation}

\begin{equation}
    \nonumber
        Z2 = \frac{\left | 1307 \right |}{\left | 3.591 \right |} = 363.96 \Omega
\end{equation}

\begin{equation}
    \nonumber
        Z3 = \frac{\left | 1074 \right |}{\left | 2.919 \right |} = 367.93 \Omega
\end{equation}
    
A impedância média então é:
    
\begin{equation}
    \nonumber
        Z_{mean} = \frac{344.64+363.96+367.93}{3} = 358.84 \Omega
    \end{equation}
    
O valor da impedância do espaço livre é:
     
\begin{equation}
    \nonumber
        Z_0= \sqrt{\frac{\mu_0}{\epsilon_0}} = 377 \Omega
\end{equation}
O valor da impedância intrínseca do meio  calculado se aproxima do valor para o espaço livre, ele não é igual devido às aproximações numéricas das simulações. 